\documentclass[12pt,a4paper,]{abntex2}

\usepackage{mathptmx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[lmargin=3cm,tmargin=3cm,rmargin=2cm,bmargin=2cm]{geometry}

\OnehalfSpacing

% Permitir capítulos começarem em qualquer página
\openany

\titulo{IMPLEMENTAÇÃO DE CLUSTER DE INTELIGÊNCIA ARTIFICIAL GENERATIVA NO SENAI/SESI DE SC
\\Projeto e Proposta para Parcerias
}

\autor{
    SENAI -- Serviço Nacional de Aprendizagem Industrial\\
}
\local{Joinville -- SC}
\data{2026}
\instituicao{Bruno José da Silva Batista\\
Desenvolvedor de Software\\
bruno.batista@edu.sc.senai.br
}

\tipotrabalho{}
\preambulo{Proposta para criação de infraestrutura física para cluster de Inteligência Artificial destinada ao ensino de Desenvolvimento de Sistemas e áreas correlatas no SENAI/SESI de Santa Catarina.\\
}

\renewcommand{\sfdefault}{\rmdefault} % No serif fonts, use roman (times)
\begin{document}

% Capa
%\imprimircapa

% Folha de rosto
\imprimirfolhaderosto*

% Sumário
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\clearpage

% -------------------------
\chapter{Introdução}

A Inteligência Artificial Generativa deixou de ser uma tecnologia emergente para se tornar um componente estrutural no processo contemporâneo de desenvolvimento de sistemas. Atualmente, Large Language Models (LLMs) são empregados em todas as fases do ciclo de vida do software:

\begin{itemize}
\item Levantamento e refinamento de requisitos
\item Geração automatizada de código
\item Criação de testes unitários
\item Documentação técnica
\item Revisão e refatoração de código
\item Prototipagem rápida
\item Desenvolvimento de APIs
\item Automação de processos
\item Construção de agentes inteligentes
\end{itemize}

Empresas globais incorporaram soluções baseadas em modelos de linguagem aos seus fluxos de engenharia, impactando produtividade, qualidade técnica e redução de tempo de entrega.

Para aproximadamente 3.000 alunos do SENAI Santa Catarina nas áreas de Desenvolvimento de Sistemas, Análise e Desenvolvimento de Sistemas, Tecnologia da Informação, Programação, Automação Industrial e áreas correlatas, a ausência de infraestrutura prática voltada ao uso de IA generativa pode tornar o processo formativo defasado frente às exigências do mercado.

O desenvolvedor contemporâneo precisa saber:

\begin{itemize}
\item Integrar APIs de LLM
\item Construir agentes de IA
\item Utilizar geração assistida de código
\item Aplicar IA para debugging
\item Trabalhar com RAG (Retrieval Augmented Generation)
\item Projetar soluções híbridas entre software tradicional e IA
\end{itemize}

Este projeto visa garantir que o processo de formação permaneça alinhado à transformação digital já consolidada no setor produtivo.

% -------------------------
\chapter{Objetivos}

\section{Objetivo Geral}

Implantar infraestrutura própria de IA generativa para criação de API keys educacionais destinadas à formação prática em desenvolvimento de sistemas.

\section{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
\item Prover ambiente controlado para uso de LLMs open-source
\item Reduzir dependência de APIs comerciais
\item Permitir uso educacional ilimitado
\item Estimular desenvolvimento de agentes e aplicações reais
\item Promover independência tecnológica institucional
\end{itemize}

\chapter{Análise Comparativa de Modelos de Infraestrutura para LLM's}

Este capítulo apresenta análise comparativa entre três abordagens possíveis para disponibilização de Large Language Models (LLMs):

\begin{itemize}
\item Uso de API's comerciais
\item LLM'ss open-source self-hosted na AWS
\item Cluster próprio on-premise
\end{itemize}

\section{API's comerciais: ChatGPT, Claude, Gemini e afins}
API's comerciais apresenta estimativa média de R\$ 40 por aluno/mês.

Considerando 3.000 alunos durante 12 meses, o custo anual estimado é de R\$ 1.440.000,00.

\section{LLM's Open-Source Self-Hosted na AWS}

Com LLMs open-source self-hosted o custo direto de utilização de APIs comerciais de modelos de linguagem é eliminado. Contudo, a utilização de GPUs sob demanda, aliada aos demais serviços da Amazon Web Services (AWS), torna a abordagem totalmente baseada em nuvem significativamente onerosa.

\subsection{Demanda por Usuários}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|r|}
\hline
\textbf{Variável} & \textbf{Valor} \\
\hline
Usuários & 3.000 \\
Requests por dia por usuário & $\sim$20 \\
Volume mensal estimado & $\sim$1,8M requests \\
Tokens médios por request & $\sim$2.000 tokens \\
Custo de LLM externo & US\$ 0 \\
GPU necessária & EC2 G5 / P4d (NVIDIA A10G / A100) \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
\subsection{Dimensionamento de Infra de GPU e Serviços Auxiliares On-Demand}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{VRAM necessária} & \textbf{Instância AWS} & \textbf{Throughput} \\
\hline
Llama 3.1 8B (leve) & $\sim$16 GB & g5.xlarge (1× A10G 24GB) & $\sim$800 tok/s \\
Llama 3.3 70B (principal) & $\sim$140 GB & g5.48xlarge (8× A10G) & $\sim$400 tok/s \\
DeepSeek R1 70B (distill) & $\sim$140 GB & g5.48xlarge (8× A10G) & $\sim$350 tok/s \\
DeepSeek R1 671B (full) & $\sim$320 GB+ & p4d.24xlarge (8× A100 80GB) & $\sim$140 tok/s \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Instância} & \textbf{Uso} & \textbf{GPUs} & \textbf{Custo/h} & \textbf{Custo/mês} \\
\hline
g5.48xlarge ×2 & Llama 70B + DeepSeek 70B & 8× A10G cada & $\sim$US\$16,29 & $\sim$US\$24.240 \\
g5.xlarge ×2 & Llama 8B (routing leve) & 1× A10G cada & $\sim$US\$1,006 & $\sim$US\$1.497 \\
\hline
\textbf{Subtotal GPU} & & & & \textbf{$\sim$US\$25.737/mês} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|r|}
\hline
\textbf{Serviço} & \textbf{Custo estimado/mês} \\
\hline
ECS Fargate (gateway) & US\$ 60 \\
RDS PostgreSQL & US\$ 130 \\
ElastiCache Redis & US\$ 120 \\
API Gateway & US\$ 6 \\
Application Load Balancer & US\$ 35 \\
CloudWatch + Logs & US\$ 60 \\
Secrets Manager & US\$ 5 \\
NAT Gateway & US\$ 70 \\
S3 (modelos + logs) & US\$ 80 \\
\hline
\textbf{Subtotal suporte} & \textbf{$\sim$US\$566/mês} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|r|}
\hline
\textbf{Categoria} & \textbf{Custo estimado/mês} \\
\hline
Infra base (CPU/rede/DB) & $\sim$US\$566 \\
GPU (inference) & $\sim$US\$25.737 \\
\hline
\textbf{Total on-demand} & \textbf{$\sim$US\$26.303/mês} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
\section{Cluster Próprio On-Premise}
A proposta central deste projeto consiste na aquisição de infraestrutura própria composta por quatro servidores GPU de alto desempenho e blade corporativo de orquestração.
A infraestrutura proposta é composta por:

\begin{itemize}
\item 4 servidores GPU de alto desempenho
\item 1 blade corporativo para orquestração
\item Balanceamento de carga
\item Backend com LLMs open-source
\item Portal próprio para geração de API keys
\end{itemize}

Especificações principais:

\begin{itemize}
\item AMD Ryzen Threadripper PRO 7965WX
\item ASUS Pro WS WRX90E-SAGE
\item 4× NVIDIA GeForce RTX 4090 Gaming OC 24GB por máquina
\end{itemize}

\subsection{Especificação e Custo por Máquina}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|r|}
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Valor Estimado} \\
\hline
CPU & R\$ 23.000,00 \\
Placa-mãe & R\$ 16.600,00 \\
4 GPUs & R\$ 72.000,00 \\
RAM 256GB & R\$ 30.000,00 \\
Armazenamento & R\$ 15.000,00 \\
Infraestrutura elétrica & R\$ 8.000,00 \\
\hline
\textbf{Total por máquina} & \textbf{R\$ 164.600,00} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Investimento total (4 máquinas): R\$ 658.400,00.}

\subsection{Blade Corporativo}

Integração com soluções como IBM BladeCenter, Hewlett Packard Enterprise ou Dell Technologies.

Estimativa: R\$ 90.000,00 a R\$ 120.000,00.

\textbf{Investimento total estimado do projeto: aproximadamente R\$ 750.000,00.}

\subsection{Capacidade Operacional}

Cada servidor com quatro RTX 4090 permite aproximadamente 150 usuários simultâneos (modelo Llama3 13B) ou até 180 usuários simultâneos (modelo Llama3 7B).

Cluster com quatro máquinas: capacidade estimada entre 600 e 720 usuários simultâneos.

Considerando simultaneidade média de 20\% a 25\% em ambiente educacional, a capacidade é adequada para atender 3.000 alunos.

\textbf{Payback estimado: 12 meses.}


\section{Conclusão da Análise Comparativa}

Embora a abordagem com LLMs open-source self-hosted elimine o custo direto de APIs comerciais, a dependência de GPUs de alto desempenho sob demanda na AWS gera custo mensal estimado superior a US\$ 26.000.
Em termos anuais, essa estrutura ultrapassa US\$ 315.000, mantendo dependência integral de infraestrutura cloud e variação cambial.
Dentre todos os cenários, o da implantação do cluster próprio on-premise se destaca tanto pela amortização - que ocorre em prazo inferior a 12 meses com investimento aproximado de R\$ 750.000,00 - quanto pela comparação aos modelo baseados em APIs comerciais e ao modelo integralmente hospedado em nuvem.

Vale salientar que do ponto de vista estratégico, institucional e financeiro, o modelo on-premise apresenta o melhor equilíbrio entre:

\begin{itemize}
\item Sustentabilidade econômica
\item Independência tecnológica
\item Capacidade de expansão futura
\item Posicionamento institucional como referência em inovação
\end{itemize}

% -------------------------
\chapter{Parcerias para construção do Cluster On-Premisse}

Como observado, o modelo on-premise apresenta vantagens estratégicas. Não só para a instituição, mas também para a empresa parceiras parceiras. 
Esse capítulo elenca algumas possíveis estratégias para a criação de insentivos às parcerias.
O projeto de infraestrutura prevê uma identidade visual do cluster como:

\textbf{\textit{“Cluster IA Generativa – Powered by [Empresa Parceira]”.}}

Outras abordagens convidativas está a identificação visual que ocorrerá:
\begin{itemize}
\item No ambiente físico
\item No portal de APIs do Cluster
\item Em comunicações institucionais
\item Em eventos técnicos
\end{itemize}

\section{Divulgação Institucional}

Divulgação por meio do portal institucional do SENAI SC, portais regionais, comunicados ao setor industrial, eventos tecnológicos e redes sociais oficiais.

\section{Portal de Gerenciamento de API Keys}

Será desenvolvido portal dedicado para geração de API keys, monitoramento de uso, documentação técnica e dashboard de consumo.

O portal contará com:
\begin{itemize}
\item Co-branding institucional
\item Logotipo da empresa parceira
\item Reconhecimento formal da parceria
\end{itemize}

Cada aluno terá contato recorrente com a marca durante sua formação.
Esse mecanismo promove:
\begin{itemize}
    \item Exposição contínua
    \item Fortalecimento de marca
    \item Remarketing orgânico
    \item Associação direta com inovação
\end{itemize}

\section{Impacto de Longo Prazo}
Os 3.000 alunos anuais representam futuros:
\begin{itemize}
    \item Desenvolvedores
    \item Arquitetos de software
    \item Líderes técnicos
    \item Empreendedores
    \item Decisores de compra
\end{itemize}

A presença institucional da empresa parceira durante a formação desses profissionais cria vínculo estratégico duradouro.

% -------------------------
\chapter{Conclusão}

A Inteligência Artificial Generativa já integra o processo moderno de desenvolvimento de sistemas.
Não preparar os alunos para utilizar essas ferramentas de maneira técnica e estratégica compromete a aderência do processo educacional às exigências do mercado.

O cluster próprio de IA generativa:
\begin{itemize}
    \item Atualiza o ambiente formativo
    \item Garante independência tecnológica
    \item Proporciona economia estrutural
    \item Sustenta crescimento futuro
    \item Consolida posicionamento institucional
\end{itemize}

Do ponto de vista financeiro, o investimento apresenta racional claro, com payback inferior a 12 meses quando comparado ao custo recorrente de APIs comerciais.
Do ponto de vista estratégico, assegura alinhamento com a transformação digital da indústria.

Para a empresa parceira, o projeto oferece:
\begin{itemize}
    \item Visibilidade estadual
    \item Associação direta com inovação
    \item Exposição contínua a 3.000 alunos por ano
    \item Inserção no ecossistema industrial catarinense
    \item Posicionamento como protagonista em educação tecnológica
\end{itemize}

A decisão de implantar o cluster não é apenas técnica ou financeira. É estratégica.
\\Ela garante que o SENAI Santa Catarina continue formando profissionais preparados para um mercado no qual a IA generativa já é parte integrante da engenharia de software.

\end{document}
