\documentclass[12pt,a4paper,]{abntex2}

\usepackage{mathptmx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[lmargin=3cm,tmargin=3cm,rmargin=2cm,bmargin=2cm]{geometry}

\input{vars.tex}

\OnehalfSpacing

% Permitir capítulos começarem em qualquer página
\openany

\titulo{\tituloParceria
\\\subtituloParceria
}

\autor{
    \empresaExecutora\\
}
\local{\cidade}
\data{\ano}
\instituicao{\auth\\
\cargo\\
\email
}

\tipotrabalho{}
\preambulo{Proposta para criação de infraestrutura física para cluster de Inteligência Artificial destinada ao ensino de Desenvolvimento de Sistemas e áreas correlatas no \empresaExecutoraAbr.\\
}

\renewcommand{\sfdefault}{\rmdefault} % No serif fonts, use roman (times)
\begin{document}

% Capa
%\imprimircapa

% Folha de rosto
\imprimirfolhaderosto*

% Sumário
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\clearpage

% -------------------------
\chapter{Introdução}

A Inteligência Artificial Generativa consolidou-se como elemento estrutural no processo contemporâneo de desenvolvimento de sistemas. Large Language Models (LLMs) passaram a integrar todas as etapas do ciclo de vida do software, incluindo:

\begin{itemize}
\item Levantamento e refinamento de requisitos
\item Geração automatizada de código
\item Criação de testes unitários
\item Documentação técnica
\item Revisão e refatoração de código
\item Prototipagem rápida
\item Desenvolvimento de APIs
\item Automação de processos
\item Construção de agentes inteligentes
\end{itemize}

Empresas globais incorporaram soluções baseadas em modelos de linguagem aos seus fluxos de engenharia, impactando diretamente produtividade, qualidade técnica e redução de tempo de entrega.

No contexto do \empresaExecutoraAbr — instituição que atende aproximadamente 10.000 alunos por ano nas áreas de Desenvolvimento de Sistemas, Análise e Desenvolvimento de Sistemas, Tecnologia da Informação, Programação e Automação Industrial — torna-se estratégico garantir infraestrutura prática e estruturada para formação em IA generativa.

Não preparar esses futuros profissionais para utilização técnica, arquitetural e estratégica dessas tecnologias significa formar especialistas desalinhados às exigências do setor produtivo.

\section{Objetivos Estratégicos}
A proposta consiste na implantação de infraestrutura própria de IA generativa para:

\begin{itemize}
\item Prover ambiente controlado para uso de LLMs open-source
\item Reduzir dependência de APIs comerciais
\item Permitir uso educacional ilimitado
\item Estimular desenvolvimento de agentes e aplicações reais
\item Promover independência tecnológica institucional
\end{itemize}

\section{Análise Comparativa de Modelos de Infraestrutura para LLM's}
Três modelos foram avaliados:

\subsection{Uso de API's comerciais}
Dependência total de provedores externos, custo recorrente elevado e ausência de controle sobre infraestrutura e modelos.

\subsection{LLM's open-source self-hosted na AWS}
Eliminação de custo de API comercial, porém manutenção de dependência de infraestrutura cloud, variação cambial e alto custo recorrente de GPU sob demanda.

\subsection{Cluster próprio on-premise}
Infraestrutura física dedicada, com:
\begin{itemize}
\item Servidores GPU de alto desempenho
\item Backend com modelos open-source
\item Previsibilidade orçamentária
\item Independência tecnológica
\item Capacidade de expansão futura
\item Posicionamento institucional como referência em inovação
\end{itemize}

Importante destacar que os valores a seguir foram calculados com base em preços médios de mercado. Uma parceria estratégica com a \empresaParceiraAbr — empresa de renome no fornecimento de componentes e soluções de hardware — pode ser decisiva.
Mais do que aquisição de equipamentos, esta proposta representa a construção de uma parceria estruturante, capaz de posicionar conjuntamente o \empresaExecutoraAbr e a \empresaParceiraAbr na vanguarda tecnológica de Santa Catarina.

\newpage
\chapter{Cluster Próprio On-Premise: Custos e Especificações}
\section{Especificação Técnicas}

\begin{itemize}
\item 4 servidores GPU de alto desempenho
\item 1 blade corporativo para orquestração
\item Balanceamento de carga
\item Backend com LLMs open-source
\item Portal próprio para geração de API keys
\end{itemize}

Especificações principais:

\begin{itemize}
\item 1x AMD Ryzen Threadripper PRO 7965WX
\item 1x ASUS Pro WS WRX90E-SAGE
\item 7× NVIDIA GeForce RTX 4090 Gaming OC 24GB por máquina
\end{itemize}

\section{Custo por Máquina}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|r|}
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Valor Estimado} \\
\hline
CPU & R\$ 23.000,00 \\
Placa-mãe & R\$ 16.600,00 \\
7 GPUs & R\$ 72.000,00 \\
RAM 256GB & R\$ 30.000,00 \\
Armazenamento & R\$ 15.000,00 \\
Infraestrutura elétrica & R\$ 8.000,00 \\
\hline
\textbf{Total por máquina} & \textbf{R\$ 164.600,00} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Investimento total (4 máquinas): R\$ 658.400,00.}

\section{Blade Corporativo}

Integração com soluções como IBM BladeCenter, Hewlett Packard Enterprise ou Dell Technologies.

Estimativa: R\$ 90.000,00 a R\$ 120.000,00.

\textbf{Investimento total por parte da \empresaParceiraAbr: aproximadamente R\$ 750.000,00.}

\section{Capacidade Operacional estimada}

\begin{itemize}
\item 1.000 usuários simultâneos
\item Atendimento adequado aos 10.000 alunos considerando simultaneidade média.
\end{itemize}

\section{\empresaParceiraAbr como elemento estratégico na obtenção de recursos}
Os valores apresentados baseiam-se em preços médios praticados no mercado nacional.
A \empresaParceiraAbr, como fabricante e fornecedora de componentes de alto desempenho, possui capacidade estratégica para:
\begin{itemize}
\item Reduzir custos unitários na obtenção de GPU
\item Otimizar aquisição de placas-mãe e CPUs corporativas
\item Fornecer memória e armazenamento em escala
\item Apoiar tecnicamente o dimensionamento final da arquitetura
\end{itemize}

Mais do que fornecimento de peças, trata-se de coautoria tecnológica.

\chapter{Marketing e Posicionamento de Marca}
Santa Catarina é um dos polos industriais mais fortes do Brasil. O \empresaExecutoraAbr possui forte inserção no ecossistema produtivo catarinense, com relacionamento direto com indústrias, federações e setor tecnológico regional.
São aproximadamente 10.000 alunos por ano nas áreas diretamente impactadas por IA e infraestrutura computacional de alto desempenho.

\section{Posicionamento Estratégico da \empresaParceiraAbr}
A parceria permitirá posicionar a \empresaParceiraAbr como:
\begin{itemize}
\item Referência estadual em hardware para IA
\item Protagonista na formação de desenvolvedores de próxima geração
\item Marca associada à inovação educacional
\item Empresa comprometida com o avanço tecnológico catarinense
\end{itemize}

\section{Estratégias de Posicionamento de Maraca}
Com base no plano original de busca por parcerias, serão implementadas as seguintes ações:

\subsection{Naming do Cluster}
\textbf{\textit{“Cluster IA Generativa – Powered by \empresaParceiraAbr ”.}}

\subsection{Aplicação da marca}
\begin{itemize}
\item No ambiente físico do data center
\item No portal de API keys
\item Em dashboards técnicos
\item Em materiais institucionais
\item Em eventos e feiras tecnológicas
\end{itemize}

\subsection{Portal de Gerenciamento de APIs}
Será construído um portal próprio para gerenciamento de API keys, com:
\begin{itemize}
\item Co-branding institucional
\item Logotipo em área de destaque
\item Reconhecimento formal da parceria
\item Exposição contínua aos alunos
\end{itemize}

\subsection{Divulgação Institucional}
Realização de evento formal de inauguração da infraestrutura, com:
\begin{itemize}
\item Presença da imprensa regional
\item Representantes da indústria
\item Lideranças educacionais
\item Convite especial ao CEO da PICHAU para abertura oficial da estrutura
\end{itemize}

\subsection{Impacto de Longo Prazo}
Os 10.000 alunos anuais representam futuros:
\begin{itemize}
\item Desenvolvedores
\item Arquitetos de software
\item Empreendedores
\item Líderes técnicos
\item Decisores de compra
\end{itemize}

A associação da marca à formação desses profissionais criará vínculo estratégico duradouro.

\chapter{Considerações Finais}
A implementação do cluster próprio de IA generativa não é apenas uma decisão técnica ou financeira. É uma decisão estratégica.
\\A \empresaParceiraAbr aceita fazer parte deste grande desafio e assumir, conosco, o pioneirismo tecnológico de Santa Catarina?

\end{document}
